**黄公略**（），原名**黄础**，[字](../Page/表字.md "wikilink")**汉魂**，[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[湘乡县](../Page/湘乡县.md "wikilink")[中沙鎮朝阳村高木冲人](../Page/中沙鎮_\(湘鄉市\).md "wikilink")，[中国工农红军高级将领](../Page/中国工农红军.md "wikilink")，[中国人民解放军军事家](../Page/中国人民解放军军事家.md "wikilink")。

黄公略早年供职于湘军，参加[平江起义](../Page/平江起义.md "wikilink")，建立[红五军](../Page/红五军.md "wikilink")，历任13师4团党代表，中共红五军军委委员、红五军2大队大队长、第2纵队纵队长、副军长等职。1930年起，黄公略担任[红六军和](../Page/红六军.md "wikilink")[红三军军长](../Page/红三军.md "wikilink")，参加中共第一至第三次反围剿战争。1931年9月15日，红三军指挥部遭到国民革命军的空袭，黄公略受重伤后不治身亡。黄公略是唯一一位全名出现在[毛泽东诗词中的中共将领](../Page/毛泽东.md "wikilink")\[1\]。

## 生平

### 早年经历

黄公略自幼随父亲学习，10岁入峒山小学读书，毕业后入永丰高等小学就读，1914年毕业后回乡教私塾。1916年，黄公略参加[湘军](../Page/湘军.md "wikilink")，历任文书、国文教员、排长等职，与同连的[彭德怀](../Page/彭德怀.md "wikilink")、[李灿等结为挚友](../Page/李灿_\(红军\).md "wikilink")，在连队秘密组织救贫会。1922年秋，考入[湖南陆军讲武堂](../Page/湖南陆军讲武堂.md "wikilink")，次年结业，担任湘军第2师3旅6团任副连长、连长。1926年7月，湘军第2师改编为[国民革命军第八军第](../Page/国民革命军第八军.md "wikilink")1师，参加[北伐战争](../Page/北伐战争.md "wikilink")。1927年1月，黄公略入[黄埔军校高级班学习](../Page/黄埔军校.md "wikilink")（比照黄埔三期）。在校学习期间，加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")\[2\]。

### 第一次国共内战时期

1927年12月，黄公略参加[广州暴动](../Page/广州暴动.md "wikilink")。1928年2月，八军独立第一师师长[周磐计划开办师随营学校](../Page/周磐.md "wikilink")，彭德怀此时推荐黄公略任副校长主持随校工作，按士兵委员会章程精神拟订随校章程。6月，改任第3团3营营长，驻防[平江](../Page/平江.md "wikilink")。7月18日，中共南华安特委被破坏，黄公略等人的身份暴露。21日，黄公略率部在嘉义[起义](../Page/平江起义.md "wikilink")，22日抵达平江县城，与彭德怀会合。随后，建立[红五军](../Page/红五军.md "wikilink")，任13师4团党代表，中共红五军军委委员。后任红五军2大队大队长、第2纵队纵队长。不久，起义部队遭到湘鄂赣军的联合进攻，撤出平江
东入江西[修水](../Page/修水.md "wikilink")、[铜鼓](../Page/铜鼓.md "wikilink")、[万载](../Page/万载.md "wikilink")\[3\]，转战于湘鄂赣边区，开辟了[湘](../Page/湘.md "wikilink")[鄂](../Page/湖北省.md "wikilink")[赣根据地](../Page/赣.md "wikilink")。

11月，彭德怀、[滕代远等人率领红五军主力前往](../Page/滕代远.md "wikilink")[井冈山](../Page/井冈山.md "wikilink")，黄公略率三个纵队坚持[游击战](../Page/游击战.md "wikilink")\[4\]。1929年，红五军返回后，任红五军副军长，参与建立了[湘鄂赣苏区](../Page/湘鄂赣苏区.md "wikilink")。曾先后组织发动了毛田、鲁家湾、老乌塅、金坑等地暴动，指挥了白沙、大胜、永和等战斗，消灭大量国军驻军和挨户团，在[平江](../Page/平江.md "wikilink")、[浏阳](../Page/浏阳.md "wikilink")、[修水](../Page/修水.md "wikilink")、[铜鼓等县境内开辟了数块根据地](../Page/铜鼓.md "wikilink")。

1929年4月，黄公略任湘鄂赣边境红军支队支队长。8月下旬，彭德怀率红五军返回湘鄂赣边根据地，与黄公略会合。9月，出任红五军副军长。参与制定和指挥向北开辟鄂东南地区，向南打通与湘赣苏区联系的作战行动，扩大了湘鄂赣苏区。1930年1月，黄公略调任[红六军军长](../Page/红六军.md "wikilink")\[5\]，负责在[江西西南部开辟根据地](../Page/江西.md "wikilink")，虽然率领的并非红军主力部队，但是黄公略仍然取得了很大的成功，为[中央苏区的建立打下了基础](../Page/中央苏区.md "wikilink")。

1930年6月，黄公略任[红三军军长](../Page/红三军.md "wikilink")，年底参加了[中央苏区第一次反围剿战争](../Page/中央苏区第一次反围剿战争.md "wikilink")\[6\]。在[龙冈战斗中](../Page/龙冈战斗.md "wikilink")，红三军作为主力参战。其后又率部参加[第二次和](../Page/中国共产党第二次反围剿战争.md "wikilink")[第三次反围剿战争](../Page/中国共产党第三次反围剿战争.md "wikilink")，参加[富田战斗](../Page/富田战斗.md "wikilink")、[老营盘战斗](../Page/老营盘战斗.md "wikilink")、[方石岭战斗等](../Page/方石岭战斗.md "wikilink")。在此期间，蔣介石派黄公略同父異母的哥哥[黃梅莊勸降黃公略](../Page/黃梅莊.md "wikilink")，[彭德懷依黃公略](../Page/彭德懷.md "wikilink")「一刀兩斷，義無反顧」的意見，將黃梅莊殺死，割下他的頭送給蔣介石\[7\]。1931年9月15日，红三军指挥部遭到国民革命军的空袭，黄公略受重伤后不治身亡。为了纪念黄公略，中国共产党将新组建的第二步兵学校命名为[公略步兵学校](../Page/公略步兵学校.md "wikilink")。毛泽东为黄公略亲写挽联：“广州暴动不死，平江暴动不死，如今竟牺牲，堪恨大祸从天落；革命战争有功，游击战争有功，毕生何奋勇，好教后世继君来。”\[8\]

[中华苏维埃共和国人民委员会划出](../Page/中华苏维埃共和国.md "wikilink")[吉安](../Page/吉安.md "wikilink")、[吉水](../Page/吉水.md "wikilink")、[泰和三县交界的](../Page/泰和.md "wikilink")9个区、68个乡，成立了中华苏维埃共和国历史上第一个以个人命名的县份：“[公略县](../Page/公略县.md "wikilink")”。[毛泽覃为公略县第一任县委书记](../Page/毛泽覃.md "wikilink")。

2009年9月14日，黄公略被评为[100位为新中国成立作出突出贡献的英雄模范人物之一](../Page/100位为新中国成立作出突出贡献的英雄模范人物.md "wikilink")\[9\]。

## 家人

  - 妻子刘玉英\[10\]，湘乡县虞塘赤石岱头湾人。1955年1月3日患脑癌医治无效病逝于北京协和医院。
  - 女儿黄岁新（1931年1月23日-），1940年毕业于岱山初小；1942年毕业于池石一小，考入湘乡县女子第一中学；1945年考入公费读书的湘乡县简易师范。1947年被迫退学在一房头国民小学当代课教师。1949年入读北平西直门的华北中学。1952年考取[平原农学院农学系](../Page/平原农学院.md "wikilink")。1957年从[北京农业机械化学院农机系毕业](../Page/北京农业机械化学院.md "wikilink")，到牡丹江农垦局机械厂当技术员。随后调到郑州农业机械化学校工作。1960年，调到北京在[科学出版社工作](../Page/科学出版社.md "wikilink")。1979年入党。1986年被评为副编审。1992年退休。1994年转为离休。儿子张忠，女儿张献华。

## 參考文獻

{{-}}

[Category:湘乡人](../Category/湘乡人.md "wikilink")
[Category:黄埔军校校友](../Category/黄埔军校校友.md "wikilink")
[Category:中国工农红军将领](../Category/中国工农红军将领.md "wikilink")
[Category:中华民国大陆时期中共烈士](../Category/中华民国大陆时期中共烈士.md "wikilink")
[G](../Category/黃姓.md "wikilink") [Category:中国共产党党员
(1927年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1927年入党\).md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10. [毛泽东、彭德怀寻找黄公略妻女始末](http://news.sohu.com/20060816/n244820351.shtml)